# 微积分 - 预备知识 - 习题及答案


## ***直线 - 习题***

***题 1 和题 2中，求从A到 B 的增量坐标***

1. * *A(1,2), B(-1,-1)*

   $$
   \begin{gather*}
   \Delta{x} = -1 - 1 = -2
   \\\
   \Delta{y} = -1 - 2 = -3
   \end{gather*}
   $$

   * *A(-3,2),B(-1,-2)*

   $$
   \begin{gather*}
   \Delta{x} = -1 - (-3) = 2
   \\\
   \Delta{y} = -2 - 2 = -4
   \end{gather*}
   $$

2. * *A(-3,1),B(-8,1)*
     $$
     \begin{gather*}
     \Delta{x} = -8 - (-3) = -5
     \\\
     \Delta{y} = 1 - 1 = 0
     \end{gather*}
     $$
     
   * *A(0,4),B(0, -2)*
     $$
     \begin{gather*}
     \Delta{x} = 0 - 0 = 0
     \\\
     \Delta{y} = -2 - 4 = -6
     \end{gather*}
     $$

***题 3 和 题 4中，令L是点A和B决定的直线***

* *图示A 和 B*
* *求L的斜率*
* *画出L的图形*

3. * *A(1, -2), B(2, 1)*

     ![图示](https://raw.githubusercontent.com/vlicecream/cloudImage/main/image-20250809130926908.png)
     $$
     m = \frac{\Delta{y}}{\Delta{x}} = \frac{B_y - A_y}{B_x - A_x} = \frac{1 - (-2)}{2 - 1} = \frac{3}{1} = 3
     $$

   * *A (-2, -1), B(-1, -2)*

     ![图示](https://raw.githubusercontent.com/vlicecream/cloudImage/main/image-20250809132151041.png)
     $$
     m = \frac{\Delta{y}}{\Delta{x}} = \frac{B_y - A_y}{B_x - A_x} = \frac{-2 - (-1)}{-1 - (-2)} = \frac{-1}{1} = -1
     $$
     

4. * *A(2, 3), B(-1, 3)*

     ![图示](https://raw.githubusercontent.com/vlicecream/cloudImage/main/image-20250809132419562.png)

     *光看y轴就是一条水平线，故斜率为0*

   * *A(1, 2), B(1, -3)*

     ![图示](https://raw.githubusercontent.com/vlicecream/cloudImage/main/image-20250809132636210.png)

     *x轴相等，所以这是一条垂直线，斜率无意义*

***在题 5 和 题 6 中，对过点 P 的 垂直线 以及 水平线写出方程***

***在题 7 和 题 8中，对过点P的斜率为 m 的直线写出 点斜式方程***

7. * *P(1, 1)， m = 1*
     $$
     \begin{gather*}
     y = m(x - x_1) + y_1
     \\\
     y = 1(x - 1) + 1
     \\\
     y = x
     \end{gather*}
     $$
     
   * *P(-1, 1)，m = -1*
     $$
     \begin{gather*}
     y = m(x - x_1) + y_1
     \\\
     y = -1(x - (-1)) + 1
     \\\
     y = -x
     \end{gather*}
     $$
   
8. * *P(0, 3)，m = 2*
     $$
     \begin{gather*}
     y = m(x - x_1) + y_1
     \\\
     y = 2(x - 0) + 3
     \\\
     y = 2x + 3
     \end{gather*}
     $$
     
   * *P(-4, 0)，m = -2*
     $$
     \begin{gather*}
     y = m(x - x_1) - y_1
     \\\
     y = -2(x - (-4)) - 0
     \\\
     y = -2x - 8
     \end{gather*}
     $$

***在题 9 和 题 10 中，写出过两点的一般线性方程***

9. * *（0，0），（2，3）*
     $$
     \begin{gather*}
     m = \frac{3 - 0}{2 - 0} = \frac{3}{2}
     \\\ \\\
     y = m(x - x_1) + y_1 \quad (用(0，0))
     \\\ \\\
     y = \frac{3}{2}(x - 0) + 0
     \\\ \\\
     y = \frac{3}{2}x
     \\\ \\\
     2y = 3x
     \\\ \\\
     3x - 2y = 0
     \end{gather*}
     $$

   * *（1，1），（2，1）*
     $$
     \begin{gather*}
     m = \frac{1 - 1}{2 - 1} = 0
     \\\ \\\
     y = m(x - x_1) + y_1 \quad (用(1，1))
     \\\ \\\
     y = 0(x - 1) + 1
     \\\ \\\
     y = 1
     \\\  \\\
     y - 1 = 0
     \\\ \\\
     0x + y - 1 = 0
     \end{gather*}
     $$

10. * *（-2，0），（-2，-2）*

      *通过计算斜率 $ m &= \frac{-2 - 0}{-2 - (-2)} = \frac{-2}{0} $ 发现分母为 0 ，斜率无意义，所以这是一条垂直线*

      *对于垂直线，线上所有点的 x 坐标都相同。观察两个点，它们的 x 坐标都是 -2。所以方程就是 x = -2*

    * *（-2，1），（2，-2）*
      $$
      \begin{gather*}
      m = \frac{-2 - 1}{2 - (-2)} = \frac{-3}{4}
      \\\ \\\
      y = m(x - x_1) + y_1 \quad (用(-2，1))
      \\\ \\\
      y = -\frac{3}{4}(x - (-2)) + 1
      \\\ \\\
      4y = -3(x + 2) + 4
      \\\ \\\
      4y = -3x - 6 + 4
      \\\ \\\
      3x + 4y = -2
      \end{gather*}
      $$

***在题 11 和 题 12 中，对斜率为 m，y - 截距 为 b 的直线 写出 斜率截距方程***

11. * *m = 3，b = -2*
      $$
      \begin{gather*}
      y = mx + b
      \\\
      y = 3x - 2
      \end{gather*}
      $$
      
    * *m = -1，b = 2*
      $$
      \begin{gather*}
      y = mx + b
      \\\ \\\
      y = -x + 2
      \end{gather*}
      $$
    
12. * *$ m = \frac{-1}{2}，b = -3 $*
      $$
      \begin{gather*}
      y = mx + b
      \\\ \\
      y = -\frac{1}{2}x - 3
      \end{gather*}
      $$
      
    * *$ m = \frac{1}{3}，b = -1 $*
      $$
      \begin{gather*}
      y = mx + b
      \\\ \\\
      y = \frac{1}{3}x - 1
      \end{gather*}
      $$

## ***求函数的公式 - 习题***

1. *把等边三角形的面积和周长表为该三角形边长 x 的函数*
   $$
   \begin{gather*}
   \text{周长:} \quad y = f(x) = x + x + x = 3x
   \\\ \\\
   \text{面积:} \quad y = f(x) = \frac{1}{2}ab \sin(C) = \frac{1}{2} \cdot x \cdot x \cdot \sin{60} = \frac{\sqrt{3}}{4}x^2
   \end{gather*}
   $$
   
2. *把正方形的边长表为该正方形对角线长度 d 的函数，然后把该正方形的面积表为对角线长度的函数*
   $$
   \begin{gather*}
   \text{边长：} \quad y = f(x) \Rightarrow y^2 \cdot y^2 = d^2 \Rightarrow y = \frac{d}{\sqrt{2}}
   \\\ \\\
   \text{面积：} \quad y = f(x) = \frac{d}{\sqrt{2}} * \frac{d}{\sqrt{2}} = \frac{d^2}{2}
   \end{gather*}
   $$
   
3. *把立方体的棱边长表为该立方体对角线长度 d 的函数，然后把该立方体的表面积和体积表为对角线长度的函数*
   $$
   \begin{gather*}
   \text{边长：} y = f(x) = (\frac{\sqrt{3}}{3})d
   \\\ \\\
   \text{表面积：} y = f(x) = 2d^2
   \\\ \\\
   \text{体积：} y = f(x) = (\frac{\sqrt{3}}{9})d^2
   \end{gather*}
   $$
   
4. *第一象限中的点 P 位于函数 $ f(x) = \sqrt{x} $ 的图形上，把点 P 的坐标表为连接点 P 和原点的直线的斜率的函数*
   $$
   P(m) = (\frac{1}{m^2}, \frac{1}{m}) \quad m > 0
   $$
   

***在题五 题六中，哪些图是 x 的函数，哪些不是，给出回答和理由***

![x 的函数](https://raw.githubusercontent.com/vlicecream/cloudImage/main/image-20250813231136656.png)

*只有题五-b 是x 的函数，因为 一个 x 只能 对应一个 y*

## ***定义域和值域 - 习题***

*在 题7 - 题10 中，求每个函数的定义域和值域*

7. * *$ f(x) = 1 + x^2 $*
     $$
     \begin{gather*}
     定义域：(-\infty,\infty)
     \\\ \\\
     值域：[1, \infty)
     \end{gather*}
     $$
     
   * *$ f(x) = 1 - \sqrt{x} $*
     $$
     \begin{gather*}
     定义域：[0, \infty)
     \\\ \\\
     值域: (-\infty, 1]
     \end{gather*}
     $$
     
   
8. * *$ F(t) = \frac{1}{\sqrt{t}} $*
     $$
     \begin{gather*}
     定义域： [0, \infty)
     \\\ \\\
     值域：(0, \infty)
     \end{gather*}
     $$
     
   * *$ F(t) = \frac{1}{1 + \sqrt{t}} $*
     $$
     \begin{gather*}
     定义域： [0, \infty)
     \\\ \\\
     值域：(0, 1]
     \end{gather*}
     $$
     
   
9. * *$ g(z) = \sqrt{4 - z^2} $*
     $$
     \begin{gather*}
     定义域： [-2, 2]
     \\\ \\\
     值域：[0，2]
     \end{gather*}
     $$
     
   
10. * *$ g(z)=\sqrt[3]{z-3} $*
      $$
      \begin{gather*}
      定义域： (-\infty,\infty)
      \\\ \\\
      值域：(-\infty,\infty)
      \end{gather*}
      $$

## ***函数和图形 - 习题***

***画 题十一  和 题十二的图形，如果图形有对称性的话，是什么样的对称性?***

11. * *$ y = -x^3 $*

      ![y = -x^3](https://raw.githubusercontent.com/vlicecream/cloudImage/main/image-20250814204107146.png)

      *原点对称，是个奇函数*

    * *$ y = -\frac{1}{x^2} $*

      ![y = -\frac{1}{x^2}](https://raw.githubusercontent.com/vlicecream/cloudImage/main/image-20250814222242639.png)

      *很明显 y轴对称，是个偶函数*

12. * *$ y = \sqrt{\mid x\mid } $*

      ![y = \sqrt{\mid x\mid }](https://raw.githubusercontent.com/vlicecream/cloudImage/main/image-20250814222402476.png)

      *y轴对称，偶函数*

    * *$ y = -\frac{1}{x} $*

      ![y = -\frac{1}{x}](https://raw.githubusercontent.com/vlicecream/cloudImage/main/image-20250814222452844.png)

      *原点对称，是一个奇函数*

13. *画出下列式子的图形并解释他们为什么不是 x 的函数*

    * *$ \mid y \mid = x $*

      ![\mid y \mid = x](https://raw.githubusercontent.com/vlicecream/cloudImage/main/image-20250814222932389.png)

      *因为一个 x 上有多个 y*

    * *$ y^2 = x^2 $*

      ![ y^2 = x^2](https://raw.githubusercontent.com/vlicecream/cloudImage/main/image-20250814223015299.png)

      *因为一个 x 上有多个 y*

14. *画出下列式子的图形并解释他们为什么不是 x 的函数*

    * *$ \mid x \mid + \mid y \mid = 1 $*

      ![\mid x \mid + \mid y \mid = 1](https://raw.githubusercontent.com/vlicecream/cloudImage/main/image-20250814223109885.png)

      *因为一个 x 上有多个 y*

    * *$ \mid x + y \mid = 1 $*

      ![\mid x + y \mid = 1](https://raw.githubusercontent.com/vlicecream/cloudImage/main/image-20250814223141050.png)

      *因为一个 x 上有多个 y*

## ***偶函数和奇函数 - 习题***

***在题 15 - 20 中，说出函数是否是偶函数、奇函数或两者都不是***

15. * *$ f(x) = 3 $*

      *偶函数，因为 y 永远都等于 3，也就是 $ f(x) = f(-x) $*
      $$
      f(x) = 3 \quad f(-x) = 3
      $$

    * *$ f(x) = x^{-5} $*

      *奇函数，因为 $ f(x) \neq f(-x) $，但是 $ f(-x) = -f(x) $*
      $$
      \begin{gather*}
      f(-x) = -(x)^{-5} = \frac{1}{-x^5} = -\frac{1}{x^5}
      \\\ \\\
      f(x) = x^{-5} = \frac{1}{x^5}
      \\\ \\\
      -f(x) = -(x^{-5}) = -\frac{1}{x^5}
      \\\ \\\
      f(-x) = -f(x)
      \end{gather*}
      $$

16. * *$ f(x) = x^2 + 1 $*

      *偶函数*
      $$
      \begin{gather*}
      f(x) = x^2 + 1
      \\\ \\\
      f(-x) = (-x)^2 + 1 = x^2 + 1
      \\\ \\\
      f(x) = f(-x)
      \end{gather*}
      $$

    * *$ f(x) = x^2 + x $*

      *两者都不是*
      $$
      \begin{gather*}
      f(x) = x^2 + x
      \\\ \\\
      f(-x) = (-x)^2 - x = x^2 - x
      \\\ \\\
      -f(x) = -(x^2 + x) = -x^2 - x
      \end{gather*}
      $$

17. * *$ g(x) = x^3 + x $*

      *奇函数*
      $$
      \begin{gather*}
      g(x) = x^3 + x
      \\\ \\\
      g(-x) = (-x)^3 - x = -x^3 - x
      \\\ \\\
      -g(x) = -(x^3 + x) = -x^3 - x
      \end{gather*}
      $$

    * *$ g(x) = x^4 + 3x^2 - 1 $*

      *偶函数*
      $$
      \begin{gather*}
      g(x) = x^4 + 3x^2 - 1
      \\\ \\\
      g(-x) = (-x)^4 + 3(-x)^2 - 1 = x^4 + 3x^2 - 1
      \\\ \\\
      g(x) = g(-x)
      \end{gather*}
      $$
      

18. * *$ g(x) = \frac{1}{x^2 - 1} $*

      *偶函数*
      $$
      \begin{gather*}
      g(x) = \frac{1}{x^2 - 1}
      \\\ \\\
      g(-x) = \frac{1}{(-x)^2 - 1} = \frac{1}{x^2 - 1}
      \end{gather*}
      $$

    * *$ g(x) = \frac{x}{x^2 - 1} $*

      *奇函数*
      $$
      \begin{gather*}
      g(x) = \frac{x}{x^2 - 1}
      \\\ \\\
      g(-x) = \frac{-x}{(-x)^2 - 1} = -\frac{x}{x^2 - 1}
      \\\ \\\
      -g(x) = -(\frac{x}{x^2 - 1}) = -\frac{x}{x^2 - 1}
      \\\ \\\
      g(-x) = -g(x)
      \end{gather*}
      $$
      

19. * *$ h(t) = \frac{1}{t - 1} $*

      *两者都不是*
      $$
      \begin{gather*}
      h(t) = \frac{1}{t - 1}
      \\\ \\\
      h(-t) = \frac{1}{-t - 1} = -\frac{1}{t+1}
      \\\ \\\
      -h(t) = -\frac{1}{t -1}
      \end{gather*}
      $$

    * *$ h(t) = \mid t^3 \mid $*

      *偶函数*
      $$
      \begin{gather*}
      h(t) = \mid t^3 \mid
      \\\ \\\
      h(-t) = \mid (-t)^3 \mid
      \\\ \\\
      h(t) = h(-t)
      \end{gather*}
      $$
      

20. * *$ h(t) = \sqrt{t^2 + 3} $*

      *偶函数*
      $$
      \begin{gather*}
      h(t) = \sqrt{t^2 + 3}
      \\\ \\\
      h(-t) = \sqrt{(-t)^2 + 3} = \sqrt{t^2 + 3}
      \\\ \\\
      h(t) = h(-t)
      \end{gather*}
      $$
    
    * *$ h(t) = 2\mid t \mid + 1 $*
    
      *偶函数*
      $$
      \begin{gather*}
      h(t) = 2\mid t \mid + 1
      \\\ \\\
      h(-t) = 2 \mid -t \mid + 1
      \\\ \\\
      h(t) = h(-t)
      \end{gather*}
      $$

## ***指数函数 - 习题***

***在题 1 - 6 中，把下列图形和下列函数配对***

1. *$ y = 2^2 $*
2. *$ y = 3^{-x} $*
3. *$ y = -3^{-x} $*
4. *$ y = -0.5^{-x} -2 $*
5. *$ y = 2^{-x} - 2 $*
6. *$ y = 1.5^x - 2 $*

***在题 7 - 10 中，画函数的图形，说出其定义域、值域和截距***

7. *$ y = -2^x + 3 $*

   * *定义域：$ (- \infty，+ \infty) $*

   * *值域：$ (- \infty, 3) $*

   * $$
     \begin{gather*}
     -2^x + 3 = 0 \quad -2^x = -3 \quad 2^x = 3 \quad x = log_2(3)
     \\\ \\\
     y = -2^0 + 3 = -1 + 3 = 2
     \end{gather*}
     $$

8. *$ y = e^x + 3 $*

   * *定义域：$ (- \infty，+ \infty) $*

   * *值域：$ (3, + \infty) $*

   * $$
     \begin{gather*}
     0 = e^x + 3 \quad e^x = -3 \quad \text{因为}e^x\text{的值恒为正，所以没有x截距，此方程无意义}
     \\\ \\\
     y = e^0 + 3 = 1 + 3 = 4
     \end{gather*}
     $$

9. *$ y = 3 \cdot e^{-x} - 2 $*

   * 定义域：$ (- \infty，+ \infty) $*

   * *值域：$ (-2, + \infty) $*

   * $$
     \begin{gather*}
     0 = 3 \cdot e^{-x} -2 \quad \frac{1}{e^{x}} = \frac{2}{3} \quad e^x = \frac{3}{2} \quad x = \ln{ \frac{3}{2}}
     \\\ \\\
     y = 3 \cdot e^0 - 2 = 3 \cdot 1 - 2 = 1
     \end{gather*}
     $$

10. *$y = -2^{-x} - 1$*

    * *定义域：$ (- \infty，+ \infty) $*

    * *值域：$ (- \infty，-3) $*

    * $$
      \begin{gather*}
      0 = -2^{-x} - 1 \quad 1 = -2^{-x} \quad 2^{-x} = -1 \quad \text{因为}2^{-x}\text{值恒为证数，所以没有x截距，此方程无意义}
      \\\ \\\
      y = -2^0 - 1 = -1 - 1 = -2
      \end{gather*}
      $$

***在题 11 - 14 中，重写具有指定底的指数函数***

11. *$ 9^{2x}，底为 3 $*
    $$
    9^{2x} \Rightarrow 3^{2 \cdot {2x}} \Rightarrow 3^{4x}
    $$

12. *$ 16^{3x}，底为 2 $*
    $$
    16^{3x} = 2^{4 \cdot 3x} = 2^{12x}
    $$

13. *$ (\frac{1}{8})^{2x}，底为 2 $*
    $$
    (\frac{1}{8})^{2x} = 2^{-3 \cdot 2x} = 2^{-6x}
    $$

14. *$ (\frac{1}{27})^x，底为 3 $*
    $$
    (\frac{1}{27})^x = 3^{-3 \cdot x} = 3^{-3x}
    $$

## ***从图形识别一对一函数 - 习题***

***题 1 - 6 中图示的函数中那些是一对一的，哪些不是一对一的***

*1，5，6是一对一函数，其余不是一对一函数*

## ***画反函数的图形 - 习题***

***题 7 - 10 中每道题都展示了函数 $ y = f(x) $ 的图形，复制该图形并画上直线 $ y = x$，然后利用对直线 $ y =x$ 的对成型把 $ f^{-1} $ 的图形加到你的图上（不必求 $ f^{-1} $ 的方程），识别 $ f^{-1} $ 的定义域和值域***

## ***反函数的方程 - 习题***

***题 11 - 16 给出了函数 $ y = f(x) $ 的方程并展示了 $f$ 和 $f^{-1}$ 的图形，求每题中 $f^{-1}$ 的方程***

11. *$ f(x) = x^2 + 1，x \geq 0 $*
    $$
    \begin{gather*}
    y = x^2 + 1，x \geq 0
    \\\ \\\
    x = y^2 + 1  \quad \text{x，y交换}
    \\\ \\\
    x - 1 = y^2
    \\\ \\\
    y = \pm \sqrt{x - 1}
    \\\ \\\
    \text{原函数的定义域是} x \geq 0 \text{，所以这意味反函数的值域必须是} y \geq 0
    \\\ \\\
    y = \sqrt{x - 1} \quad \Rightarrow \quad f^{-1}(x) = \sqrt{x - 1}
    \end{gather*}
    $$

12. *$ f(x) = x^2，x \leq 0 $*
    $$
    \begin{gather*}
    y = x^2, x \leq 0
    \\\ \\\
    x = y^2  \quad \text{x，y交换}
    \\\ \\\
    y = \pm \sqrt{x}
    \\\ \\\
    \text{原函数的定义域是} x \leq 0 \text{，所以这意味反函数的值域必须是} y \leq 0
    \\\ \\\
    y = -\sqrt{x} \quad \Rightarrow \quad f^{-1}(x) = -\sqrt{x}
    \end{gather*}
    $$

13. *$ f(x) = x^3 - 1 $*
    $$
    \begin{gather*}
    f(x) = x^3 - 1
    \\\ \\\
    y = x^3 - 1
    \\\ \\\
    x = y^3 - 1 \quad \text{x，y交换}
    \\\ \\\
    y = \sqrt[3]{x - 1}
    \\\ \\\
    f^{-1}(x) = \sqrt[3]{x - 1}
    \end{gather*}
    $$

14. *$ f(x) = x^2 - 2x + 1，x \geq 1 $*
    $$
    \begin{gather*}
    f(x) = x^2 - 2x + 1，x \geq 1
    \\\ \\\
    y = x^2 - 2x + 1
    \\\ \\\
    y = (x - 1)^2
    \\\ \\\
    x = (y - 1)^2 \quad \text{x，y交换}
    \\\ \\\
    y - 1 = \pm \sqrt{x}
    \\\ \\\
    y = \pm \sqrt{x} + 1
    \\\ \\\
    \text{原函数的定义域是} x \geq 1 \text{，所以这意味反函数的值域必须是} y \geq 1
    \\\ \\\
    y = \sqrt{x} + 1 \quad \Rightarrow \quad f^{-1}(x) = \sqrt{x} + 1
    \end{gather*}
    $$
    
15. *$ f(x) = (x + 1)^2，x \geq 1 $*
    $$
    \begin{gather*}
    f(x) = (x + 1)^2，x \geq 1
    \\\ \\\
    y = (x + 1)^2
    \\\ \\\
    x = (y + 1)^2 \quad \text{x，y交换}
    \\\ \\\
    y + 1 = \pm \sqrt{x}
    \\\ \\\
    \text{原函数的定义域是} x \geq 1 \text{，所以这意味反函数的值域必须是} y \geq 1
    \\\ \\\
    y = \sqrt{x} - 1 \quad \Rightarrow \quad f^{-1}(x) = \sqrt{x} - 1
    \end{gather*}
    $$
    

16. *$ f(x) = x^{2/3}，x \geq 0 $*
    $$
    \begin{gather*}
    f(x) = x^{2/3}，x \geq 0
    \\\ \\\
    y = x^{2/3}
    \\\ \\\
    x = y^{2/3}  \quad \text{x，y交换}
    \\\ \\\
    x^{3/2} = (y^{2/3})^{3/2}
    \\\ \\\
    y = x^{3/2}
    \\\ \\\
    y = \sqrt{x}^3
    \\\ \\\
    \text{原函数的定义域是} x \geq 0 \text{，所以这意味反函数的值域必须是} y \geq 0
    \\\ \\\
    y = \sqrt{x}^3 \quad \Rightarrow \quad f^{-1}(x) = \sqrt{x}^3
    \end{gather*}
    $$

## ***求反函数 - 习题***

***在题 17 - 28 中，求 $ f^{-1} $ 并验证 $ (f\circ f^{-1})(x)=(f^{-1}\circ f)(x)=x $***

17. *$ f(x) = 2x + 3 $*

    *求 $ f^{-1} $*
    $$
    \begin{gather*}
    f(x) = 2x + 3
    \\\ \\\
    y = 2x + 3
    \\\ \\\
    y - 3 = 2x
    \\\ \\\
    \frac{y-3}{2} = x
    \\\ \\\
    y = \frac{x - 3}{2} \quad \text{交换x，y}
    \\\ \\\
    f^{-1}(x) = \frac{x - 3}{2}
    \end{gather*}
    $$
    *验证 $ f(f^{-1}(x)) = f^{-1}(f(x)) $*
    $$
    \begin{gather*}
    f(f^{-1}(x)) = f(\frac{x - 3}{2}) = 2(\frac{x - 3}{2})  + 3 = x - 3 + 3 = x
    \\\ \\\
    f^{-1}(f(x)) = f^{-1}(2x + 3) = \frac{2x + 3 -3}{2} = \frac{2x}{2} = x
    \\\ \\\
    f(f^{-1}(x)) = f^{-1}(f(x))
    \end{gather*}
    $$
    

18. *$ f(x) = 5 - 4x $*

    *求 $ f^{-1} $*
    $$
    \begin{gather*}
    f(x) = 5 - 4x
    \\\ \\\
    y = 5 - 4x
    \\\ \\\
    - 4x = y - 5
    \\\ \\\
    x = -\frac{y - 5}{4}
    \\\ \\\
    y = -\frac{x - 5}{4} \quad \text{交换x，y}
    \\\ \\\
    \quad f^{-1}(x) =  -\frac{x - 5}{4} = \frac{5 - x}{4}
    \end{gather*}
    $$
    *验证 $ f(f^{-1}(x)) = f^{-1}(f(x)) $*
    $$
    \begin{gather*}
    f(f^{-1}(x)) = f(\frac{5 - x}{4}) = 5 - 4(\frac{5 - x}{4})= 5 - (5 - x) = x 
    \\\ \\\
    f^{-1}(f(x)) = f^{-1}(5 - 4x) = \frac{5 - (5 - 4x)}{4} = \frac{4x}{4} = x
    \\\ \\\
    f(f^{-1}(x)) = f^{-1}(f(x))
    \end{gather*}
    $$

19. *$ f(x) = x^3 - 1 $*

    *求 $ f^{-1} $*
    $$
    \begin{gather*}
    f(x) = x^3 - 1
    \\\ \\\
    y = x^3 - 1
    \\\ \\\\
    y + 1 = x^3
    \\\ \\\
    \sqrt[3]{y + 1} = x
    \\\ \\\
    y = \sqrt[3]{x + 1} \quad \text{x，y交换}
    \\\ \\\
    f^{-1}(x) = \sqrt[3]{x + 1}
    \end{gather*}
    $$
    *验证 $ f(f^{-1}(x)) = f^{-1}(f(x)) $*
    $$
    \begin{gather*}
    f(f^{-1}(x)) = f(\sqrt[3]{x + 1}) = \sqrt[3]{x + 1}^3 - 1 = x + 1 - 1 = x
    \\\ \\\
    f^{-1}(f(x)) = f^{-1}(x^3 - 1) = \sqrt[3]{x^3 + 1 - 1} = x
    \\\ \\\
    f(f^{-1}(x)) = f^{-1}(f(x))
    \end{gather*}
    $$

20. *$ f(x) = x^2 + 1，x \geq 0 $*

    *求 $ f^{-1} $*
    $$
    \begin{gather*}
    f(x) = x^2 + 1，x \geq 0
    \\\ \\\
    y = x^2 + 1
    \\\ \\\
    y - 1 = x^2
    \\\ \\\
    \sqrt{y - 1} = \sqrt{x^2} = \mid x \mid = x \quad \text{因为} x \geq 0 \text{所以} \mid x \mid = x
    \\\ \\\
    y = \sqrt{x - 1} 
    \\\ \\\
    f^{-1}(x) = \sqrt{x - 1} 
    \end{gather*}
    $$
    *验证 $ f(f^{-1}(x)) = f^{-1}(f(x)) $*
    $$
    \begin{gather*}
    f(f^{-1}(x)) = f(\sqrt{x-1}) = \sqrt{x-1}^2 + 1 = x - 1 + 1 = x
    \\\ \\\
    f^{-1}(f(x)) = f^{-1}(x^2 + 1) = \sqrt{x^2 + 1 - 1} = x
    \\\ \\\
    f(f^{-1}(x)) = f^{-1}(f(x))
    \end{gather*}
    $$

21. *$ f(x) = x^2，x \leq 0 $*

    *求 $ f^{-1} $*
    $$
    \begin{gather*}
    f(x) = x^2，x \leq 0
    \\\ \\\
    y = x^2
    \\\ \\\
    \sqrt{y} = \sqrt{x^2} = \mid x \mid = -x  \quad \text{因为} x \leq 0 \text{所以} \mid x \mid = -x
    \\\ \\\
    y = -\sqrt{x}
    \\\ \\\
    f^{-1}(x) = -\sqrt{x}
    \end{gather*}
    $$
    

    *验证 $ f(f^{-1}(x)) = f^{-1}(f(x)) $*
    $$
    \begin{gather*}
    f(f^{-1}(x)) = f(-\sqrt{x}) =(-\sqrt{x})^2 = x
    \\\ \\\
    f^{-1}(f(x)) = f^{-1}(x^2) = -\sqrt{x^2} = -(-x) = x \quad \text{因为原函数定义域是} x \leq 0，\text{所以} -()
    \\\ \\\
    f(f^{-1}(x)) = f^{-1}(f(x))
    \end{gather*}
    $$
    

22. *$ f(x) = x^{2/3}，x \geq 0 $*

23. *$ f(x) = -(x - 2)^2，x \leq 2 $*

24. *$ f(x) = x^2 + 2x + 1，x \geq -1 $*

25. *$ f(x) = \frac{1}{x^2}，x \le 0 $*

26. *$ f(x) = \frac{1}{x^3} $*

27. *$ f(x) = \frac{2x + 1}{x + 3} $*

28. *$ f(x) = \frac{x + 3}{x - 2} $*


